---
title: 高数13
---

$$
∑_{n=1}^∞ \left(\frac{2+(-1)^{n+1}}{3^n}-\frac 4{4n^2-1}\right)=-\frac 34
$$

$$
\begin{aligned}
LHS
&=∑ \frac {2}{3^n}-∑\frac{(-1)^n}{3^n}-2∑\left(\frac {1}{2n-1}-\frac 1{2n+1}\right)\\
&=-\frac34
\end{aligned}
$$

不该错的题。。。简单的裂项而已

---

利用级数理论，证明 $n→ ∞$ 时，$1/n^n$ 是比 $1/n!$ 高阶的无穷小
$$
∵ \lim _ { n → ∞ } \frac { \frac { ( n + 1 ) ! } { ( n + 1 ) ^ { n + 1 } } } { \frac { n ! } { n ^ { n } } } = e ^ { - 1 } < 1\\
∴ ∑ _ { n = 1 } ^ { ∞ } \frac { n ! } { n ^ { n } }\text{收敛}\\
∴ \lim _ { n → ∞ } \frac { n ! } { n ^ { n } } = 0\\
\text{即证}
$$

一道非常非常无厘头的题。。。

---

将 $x=\tan x$ 的正根按递增次序排列，得数列 $\{x_n\}$,证

$$
∑_{n=1}^∞ \frac 1{x_n^2}\text{收敛}，∑_{n=1}^∞ \frac 1{x_n}\text{发散}
$$

显然有 $nπ<x_n<(n+1)π$

即
$$
\begin{aligned}
\frac 1{nπ}&>\frac 1 {x_n}>\frac1{(n+1)π}\\
\frac 1{n^2π^2}&>\frac 1 {x_n^2}>\frac1{(n+1)^2π^2}\\
∑ \frac1{x_n}&>∑ \frac 1{(n+1)π}→ ∞\\
∑ \frac1{x_n^2}&<∑ \frac 1{n^2π^2}=\frac 1 6
\end{aligned}
$$
其实第一步的显然还是挺显然的。。。吧。后面就是类似夹逼

```mathematica
Total[1./x^2 /. Table[NSolve[{x == Tan[x], i π < x <= (i + 1.) π}, x], {i, 1, 400}]]
```

事实上，有
$$
∑_{n=1}^∞ \frac 1{x_n^2}=\frac 1{10}
$$

证明如下

$$
\tan{x}=x⟹\frac{\sin{x}}{x}-\cos{x}=0\\

\begin{aligned}
\sin x=&∑_{k=0}^∞(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}
=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\frac{x^7}{7!}+...\\
\cos{x}=&∑_{k=0}^∞(-1)^k\frac{x^{2k}}{(2k)!}
=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\frac{x^6}{6!}+...\\
\frac{\sin x}{x}-\cos x=&∑_{k=0}^∞(-1)^k\frac{x^{2k}}{(2k+1)!}+∑_{k=0}^∞(-1)^{k+1}\frac{x^{2k}}{(2k)!}\\
=&x^2 \left(\frac{1}{3}-\frac{x^2}{30}+\frac{x^4}{840}+⋯\right)=0\\
\end{aligned}
$$
当 $x≠0$ 时,$\frac{\sin x}{x}-\cos x=0$ ,即 $\frac{1}{3}-\frac{x^2}{30}+\frac{x^4}{840}-...=0$ ,设其根为 $x_n$,
令 $x^2=t$ ,得 $\frac{1}{3}-\frac{t}{30}+\frac{t^2}{840}-...=0$ ,其根为 $x_n^2$

>记 a 为最高次数的项的系数，c 是一次项系数，d 是常数项

$$
\frac{1}{t_{1}}+\frac{1}{t_{2}}+⋯=\frac{\displaystyle∑_{i=1}^{∞}{\frac
    {∏_{j=1}^{∞}{t_j}}{t_i}
    }
    }{∏_{i=1}^{∞}{t_i}}\xlongequal{韦达定理}\frac{c/a}{-d/a}=-\frac{c}{d}=-\frac{-1/30}{1/3}=\frac{1}{10}
$$


即 $∑_{n=1}^∞\frac{1}{x_n^2}=\frac{1}{10}$


---

数列 $\{a_n\}$ 单调递增，有界，恒正，证明
$$
∑ _ { n = 1 } ^ { ∞ } \left( \frac { a _ { n + 1 } } { a _ { n } } - \frac { a _ { n } } { a _ { n + 1 } } \right)
$$

收敛

用界来缩放+部分和
$$
a_n ⩽  M\\
\begin{aligned}
∑\left( \frac { a _ { n + 1 } } { a _ { n } } - \frac { a _ { n } } { a _ { n + 1 } } \right)
&= ∑\left(\frac { \left( a _ { n + 1 } + a _ { n } \right) \left( a _ { n + 1 } - a _ { n } \right) } { a _ { n } a _ { n + 1 } } \right) \\
& ⩽  ∑2 M \left( \frac { a _ { n + 1 } - a _ { n } } { a _ { n } a _ { n + 1 } } \right) \\
&=2 M ∑\left( \frac { 1 } { a _ { n } } - \frac { 1 } { a _ { n + 1 } } \right)\\
&=2M\left(\frac 1{a_{1}}-\frac 1 M\right)
\end{aligned}
$$
