---
title:
---

对于一些样子复杂的隐函数求二阶偏导，可以先从全微分求起。得到一阶偏导。在继续往下求的时候，注意一阶偏导可以代换

---

这题TMD不想算了

求方程 $x+z={\rm e}^{y+z}$ 所确定的函数 $z=z(x, y)$ 的所有的二阶偏导数

>全微分打基础

$$
\begin{aligned}
{\rm d}x+\, {\rm d}z={\rm e}^{y+z}\, {\rm d}y+{\rm e}^{y+z}\, {\rm d}z\\
{\rm d}z=\frac{1}{{\rm e}^{y+z}-1}\, {\rm d}x+\frac{{\rm e}^{y+z}}{1-{\rm e}^{y+z}}\, {\rm d}y\\
\frac{ ∂ z}{ ∂ x}=\frac{1}{{\rm e}^{y+z}-1},\frac{ ∂ z}{ ∂ y}=\frac{{\rm e}^{y+z}}{1-{\rm e}^{y+z}}
\end{aligned}
$$

下面开始求二阶，注意一阶偏导的代换

$$
\begin{aligned}
\frac{ ∂ ^{2} z}{ ∂ x^{2}}&=\frac{-{\rm e}^{y+z} ⋅ \frac{ ∂ z}{ ∂ x}}{\left({\rm e}^{y+z}-1\right)^{2}}=-\frac{{\rm e}^{y+z}}{\left({\rm e}^{y+z}-1\right)^{3}}\\
\frac{ ∂ ^{2} z}{ ∂ x ∂ y}&=\frac{ ∂ ^{2} z}{ ∂ y ∂ x}=\frac{-{\rm e}^{y+z}\left(\frac{ ∂ z}{ ∂ y}+1\right)}{\left(1-{\rm e}^{y+z}\right)^{2}}=\frac{-{\rm e}^{y+z}}{\left(1-{\rm e}^{y+z}\right)^{3}}\\
\frac{ ∂ ^{2} z}{ ∂ y^{2}}&=\frac{{\rm e}^{y+z}\left(\frac{ ∂ z}{ ∂ y}+1\right)}{\left(1-{\rm e}^{y+z}\right)^{2}}=\frac{{\rm e}^{y+z}}{\left(1-{\rm e}^{y+z}\right)^{3}}
\end{aligned}
$$
