---
title: 高数17
---

$y''+py'+qy=0$ 三种情况
$$
Δ<0 ,λ=a+bi,y={\rm e}^{ax}(C_{1}\sin bx+C_{2} \cos bx)\\
Δ=0 ,λ=a,y=(C_{1}+C_{2}x){\rm e}^{ax}\\
Δ>0 ,λ=a,b,y=C_{1}{\rm e}^{ax}+C_{2}{\rm e}^{bx}
$$

$y''+py'+qy=f(x)$ 两种特殊情况

$y''+py'+qy=P_m(x) {\rm e}^{λ x}$ 分3种情况讨论

总结：只有 $λ$ 能抄

$y^*=x^k(Ax+B){\rm e}^{λ x}$ 其中 $Ax+B$ 是待定的，$λ$ 如果和一个特征根一样，$k=1$ ,如果和重根一样，$k=2$ 如果一个都不沾，$k=0$

$y''+py'+qy= {\rm e}^{α x}(a \cos β x+b \sin β x)$ 分3种情况讨论

$y^*=x^{k}{\rm e}^{α x}(A\cos β x+B\sin β x)$

其中 $A,B,k$ 待定

如果 $α+β i$ 和一个特征根重合，$k=1$,其余同理。

总结：$α,β$ 可以抄

大总结：$e$ 的指数或 $\sin,\cos$ 后的系数可以抄

---
求以 $y_{1}=x^2$ 和 $y={\rm e}^x\cos\sqrt 2x$ 为特解的最低阶常系数线性齐次方程.

$$
{\color{red}y_{1}=x^2→ y'''=0}\\
y_{2}=\cos\sqrt{2}x→ λ^2-2λ +3=0→ y''-2y'+3=0\\
∴ y'''+y''-2y'+3=0
$$

---

已知曲线 $y=y(x)(x ⩾  0)$ 过原点，位于 $x$ 轴上方，且曲线上任一点 $M=(x_{0},y_{0})$ 处切线斜率数值上等于此曲线与 $x$ 轴、直线 $x=x_{0}$ 所围成的面积与该点横坐标的和，求次曲线方程.

$$
y'(x_{0})=x_{0}+∫ _0^{x_{0}} y(x)\,\mathrm{d}x\\
y''-y=1\\
λ= ± 1→ y=C_{1}{\rm e}^x+C_{2}{\rm e}^{-x}\\
y^*=B,B=-1\\
∴ y=C_{1}{\rm e}^x+C_{2}{\rm e}^{-x}-1\\
\begin{cases}
y(0)=0\\
\color{red}y'(0)=0
\end{cases}
→ C_{1}=C_{2}=\frac 12\\
y=\frac{{\rm e}^x+{\rm e}^{-x}}2-1
$$

---
试证明：当以 $t=\ln x$ 为新的自变量时，欧拉方程
$$
ax^2y''+bxy'+cy=f(x)
$$
a,b,c 常数，可化为常系数线性方程
$$
a\frac{{\rm d}^2y}{{\rm d}t^2}+(b-a)\frac {{\rm d}y}{{\rm d}t}+cy=f({\rm e}^t)
$$
$$
t=\ln x,x={\rm e}^t,\, {\rm d}x=d{\rm e}^t={\rm e}^t\, {\rm d}t\\{}\\
{\color{red}y_x'=\frac {\, {\rm d}y}{\, {\rm d}x}=\frac{\, {\rm d}y}{\, {\rm d}t}\frac{\, {\rm d}t}{\, {\rm d}x}=\frac{\, {\rm d}y}{\, {\rm d}t}\frac 1{{\rm e}^t}}\\
{}\\
y_x''=\frac{d\frac{\, {\rm d}y}{\, {\rm d}t}\frac 1{{\rm e}^t}}{\, {\rm d}x}=\frac{d\frac{\, {\rm d}y}{{\rm e}^t\, {\rm d}t}}{\, {\rm d}t}\frac 1{{\rm e}^t}$$
考虑 $\dfrac{d\dfrac{\, {\rm d}y}{{\rm e}^t\, {\rm d}t}}{\, {\rm d}t}$ 这里看作 $y=y(t)$ ,则化为
$$
\left(\frac{\, {\rm d}y}{{\rm e}^t\, {\rm d}t}\right)'=\left(\frac{1}{{\rm e}^t}y_t'\right)'=y_t''\frac1{{\rm e}^t}-y_t'\frac 1{{\rm e}^{2t}}\\{}\\
{\color{red}∴ y_x''=\left(y_t''\frac1{{\rm e}^t}-y_t'\frac 1{{\rm e}^{2t}}\right)\frac 1{{\rm e}^t}}
$$
代回原式即证

---
