---
title: 高数9
---

$$
\lim_{x→ +∞}∫_x^{x+1}\frac{\sqrt{4t^{2}+1}}{\ln(1+{\rm e}^{t})}{\rm d}t
$$

$\color{red}积分中值定理$

$$
\begin{aligned}
LHS
&=\lim_{x→ +∞}\frac{\sqrt{4\xi^{2}+1}}{\ln(1+{\rm e}^\xi)}[(x+1)-x]\\
&=\lim_{\xi→ +∞}\frac{\xi\sqrt{4+\xi^{-2}}}{\ln({\rm e}^\xi(1+{\rm e}^{-\xi}))}\\
&=\lim_{\xi→ +∞}\frac{\xi\sqrt{4+\xi^{-2}}}{\xi+\ln(1+{\rm e}^{-\xi})}\\
&=\lim_{\xi→ +∞}\frac{\sqrt{4+\xi^{-2}}}{1+\frac 1{\xi}\ln(1+{\rm e}^{-\xi})}(将\xi都变成{\xi}^{-1})\\
&=\lim_{\xi→ +∞}\frac{\sqrt{4+\xi^{-2}}}{1+\frac 1{\xi}{\rm e}^{-\xi}}\\
&=2
\end{aligned}
$$

---

若$f(x)​$在$[a,b]​$上$f'(x)>0​$,连续，证明
$$
F(x)=\frac 1{x-a}∫_a^{x}f(t){\rm d}t,F'(x)>0
$$
$\color{green}\text{积分中值定理again}$
$$
F'(x)=\frac{f(x)(x-a)-\displaystyle ∫_a^{x}f(t){\rm d}t}{(x-a)^{2}}\\
\exist \xi∈[a,x],∫_a^{x}f(t){\rm d}t=f(\xi)(x-a)\\
F'(x)=\frac{f(x)-f(\xi)}{x-a}>0
$$

---

设函数$f(x)$在$[a,b]$可积，证明
$$
φ(x)=∫_a^{x}f(t){\rm d}t
$$
在$[a,b]$连续
$$
\lim _ { Δ x \rightarrow 0 } φ ( x + Δ x ) = φ ( x )\\
\lim _ { Δ x \rightarrow 0 } [ φ ( x + Δ x ) - φ ( x ) ] = 0\\
φ ( x + Δ x ) - φ ( x ) = ∫ _ { a } ^ { x + Δ x } f ( t ) {\rm d} t - ∫ _ { a } ^ { x } f ( t ) {\rm d} t = ∫ _ { x } ^ { x + Δ x } f ( t ) {\rm d} t\\
| f ( x ) |  ⩽  M , x ∈ [ a , b ]\\
∴ | φ ( x + Δ x ) - φ ( x ) |  ⩽  M | Δ x |\\
∴ \lim _ { Δ x \rightarrow 0 } ( φ ( x + Δ x ) - φ ( x ) ) = 0
$$

---

设函数$f(x)$在$[a,b]$可积，试证存在
$$
∫ _ { a } ^ { \xi } f ( t ) {\rm d} t = \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t
$$

$$
F ( x ) = ∫ _ { a } ^ { x } f ( t ) {\rm d} t,\quad G ( x ) = F ( x ) - \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t=∫ _ { a } ^ { x } f ( t ) {\rm d} t-\frac { 1 } { 2 }∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t
$$

连续
$$
G ( a ) = - \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t , \quad G ( b ) = \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t
$$

$$
∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t = 0,\quad \xi =a ∨  b\\
∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t ≠ 0, \quad G ( a ) G ( b ) = - \frac { 1 } { 4 } \left[ ∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t \right] ^ { 2 } < 0,\exists \xi ∈ [ a , b ],G ( \xi ) = 0\\
F ( \xi ) = \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t \quad ∴ \quad ∫ _ { a } ^ { \xi } f ( t ) {\rm d} t = \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { b } f ( t ) {\rm d} t
$$

---

$$
∫ \frac { x {\rm d}x } { 10 + 2 x ^ { 2 } + x ^ { 4 } }
$$
$$
\begin{aligned}
∫ \frac { x {\rm d} x } { 10 + 2 x ^ { 2 } + x ^ { 4 }}
&= \frac { 1 } { 2 } ∫ \frac { {\rm d} \left( x ^ { 2 } \right) }{ 9 + \left( 1 + x ^ { 2 } \right) ^ { 2 }} \\
&= \frac { 1 } { 2 } ∫ \frac { {\rm d} \left( x ^ { 2 } + 1 \right) } { 9 + \left( 1 + x ^ { 2 } \right) ^ { 2 } }\\
&= \frac { 1 } { 6 } ∫ \frac { {\rm d} \left( \frac { x ^ { 2 } + 1 } { 3 } \right) } { 1 + \left( \frac { 1 + x ^ { 2 } } { 3 } \right) ^ { 2 } } \\
&= \frac { 1 } { 6 } \arctan \frac { x ^ { 2 } + 1 } { 3 } + C
\end{aligned}
$$

---

$$
∫ \sec ^ { 4 } x {\rm d} x\quad ∫ \tan ^ { 4 } x {\rm d} x\quad ∫ ( \sec x \tan x ) ^ { 4 } {\rm d} x
$$
过程不写了，反正也没心情看。总之看到sec和tan一起出现，$\sec^{2} x{\rm d}x={\rm d}\tan x$,$\sec ^{2}x=1+\tan ^{2}x$,${\rm d}\sec x=\sec x\tan x{\rm d}x$

---

$$
∫ f ' ( x ) \left\{ f ' [ f ( x ) + 1 ] + 1 \right\} {\rm d} x
$$

看着很吓人，其实多凑微分+分部积分就行了
$$
\begin{aligned}
&=∫ \left[ f ' [ f ( x ) + 1 ] + 1 \right] {\rm d} f ( x )\\
&=∫ f ' [ f ( x ) + 1 ] {\rm d} f ( x ) + ∫ {\rm d} f ( x )\\
&=∫ f ^ { r } [ f ( x ) + 1 ] {\rm d} [ f ( x ) + 1 ] + f ( x )\\
&=f ' [ f ( x ) + 1 ] + f ( x ) + C
\end{aligned}
$$

---

$$
∫ \frac { \sqrt { x } } { \sqrt { a ^ { 2 } - x ^ { 3 } } } {\rm d} x
$$

$$
∫ \frac { \sqrt { x } } { \sqrt { a ^ { 2 } - x ^ { 3 } } } {\rm d} x = \frac { 2 } { 3 } ∫ \frac { {\rm d} \left( x ^ { \frac { 3 } { 2 } } \right) } { \sqrt { a ^ { 2 } - \left( x ^ { 3/2 } \right) ^ { 2 } } } = \frac { 2 } { 3 } \arcsin \frac { x ^ { 3/2 } } { a } + C
$$

这题。。。那个凑的地方就那么着吧。。。

---

如果cos和sin一起出现了，可以cos凑微分
$$
∫ \frac { \cos x } { \sqrt { 2 + \cos 2 x } } {\rm d} x
$$

$$
∫ \frac { \cos x } { \sqrt { 2 + \cos 2 x } } {\rm d} x = ∫ \frac { {\rm d} ( \sin x ) } { \sqrt { 3 - 2 \sin ^ { 2 } x } } = \frac { 1 } { \sqrt { 2 } } ∫ \frac { {\rm d} ( \sin x ) } { \sqrt { \frac { 3 } { 2 } - \sin ^ { 2 } x } }= \frac { 1 } { \sqrt { 2 } } \arcsin \left( \sqrt { \frac { 2 } { 3 } } \sin x \right) + C
$$

---

根号或者次数很高的，且长得像换元的，可以三角换元
$$
∫ \frac { x ^ { 3 } + 1 } { \left( x ^ { 2 } + 1 \right) ^ { 2 } } {\rm d} x= \frac { 1 + x } { 2 \left( 1 + x ^ { 2 } \right) } + \frac { 1 } { 2 } \ln \left( 1 + x ^ { 2 } \right) + \frac { 1 } { 2 } \arctan x + C\\
x = \tan t \left( - \frac { π } { 2 } < t < \frac { π } { 2 } \right)\\
∫ \frac { x ^ { 2 } } { \left( a ^ { 2 } - x ^ { 2 } \right) ^ { \frac { 3 } { 2 } } } {\rm d} x= \frac { x } { \sqrt { a ^ { 2 } - x ^ { 2 } } } - \arcsin \frac { x } { a } + C \quad ( a > 0 )\\
x = a \sin t \quad ∴ {\rm d} x = a \cos t {\rm d} t\\
∫ \sqrt { \left( a ^ { 2 } - x ^ { 2 } \right) ^ { 3 } } {\rm d} x= \frac { 3 a ^ { 4 } } { 8 } \arcsin \frac { x } { a } + \frac { a ^ { 2 } } { 2 } x \sqrt { a ^ { 2 } - x ^ { 2 } } + \frac { x \sqrt { a ^ { 2 } - x ^ { 2 } } } { 8 } \left( a ^ { 2 } - 2 x ^ { 2 } \right) + C\\
x = a \sin t\\
∫ \frac { \sqrt { x ^ { 2 } - 9 } } { x } {\rm d} x= \sqrt { x ^ { 2 } - 9 } - 3 \arccos \frac { 3 } { x } + C\\
x = 3 \sec t \left( 0 < t < \frac { π } { 2 } \right)
$$
