---
title:
mathjax: true
---

已知 $z=\displaystyle ∫ _0^{x^2y} f\left(t,{\rm e}^t\right)\,\mathrm{d}t,f∈ \mathbb C^1$ ,求 $\dfrac {∂^2z}{∂x∂y}$

> $\,\mathrm{d} F(t,e^t)=f\left(t,{\rm e}^t\right)\,\mathrm{d}t,z=F(x^2y,e^{x^2y})-F(0,1)$
> $∂ z/∂ x=F_1 2xy+F_2 e^{x^2y}2xy=(F_{1}+F_{2} e^{x^2y})2xy$,其中 $F_1,F_2$ 不知道
> $\,\mathrm{d} F(t,e^t)=f\left(t,{\rm e}^t\right)\,\mathrm{d}t$ 是把函数当一元函数，所以求导回去，第一步也得当一元函数，就是那个凑偏微分 $x^2y$
> 这一步绕不开 $\frac{d F\left(t, e^{t}\right)}{\,\mathrm{d}  t}=F_{1}+F_{2} e^{t}=f\left(t, e^{t}\right)$
> 
> $↑$ 逻辑有些混乱，但是应该不难理解

$$
\frac{∂ z}{∂ x}=\frac{∂ z}{∂\left(x^{2} y\right)} ⋅ \frac{∂\left(x^{2} y\right)}{∂ x}=f\left(x^{2} y, e^{x^{2} y}\right) ⋅ 2 x y
\\
\frac{∂^{2} z}{∂ x ∂ y}=(f_{1} x^{2} +f_{2} ⋅ e^{x^{2} y} ⋅ x^{2})⋅ 2 x y+f⋅ 2x
$$

---

求常数 $α,β$ ，使方程 $6u_{xx}-5u_{xy}+u_{yy}=0$ 在变量代换 $ξ =x+αy,η=x+β y$ 下，可化为新方程 $u_{ξ η}=0$

$u<_y^x,x<_ξ^η,y<_ξ^η$，

$$
\begin{cases}{ξ=x+α y} \\ {η=x+β y}\end{cases}
$$

分别对 $ξ,η$ 求偏导

$$
\begin{cases}{x_{ξ}+α y_{ξ}=1} \\
{x_{ξ}+β y_{ξ}=0}\end{cases}
\begin{cases}{x_{η}+α y_{η}=0} \\ {x_{η}+β y_{n}=1}\end{cases}\\
x_{ξ}=\frac{β}{β-α}, \quad y_{ξ}=\frac{-1}{β-α}, \quad x_{η}=\frac{-α}{β-α}, \quad y_{η}=\frac{1}{β-α}\\
u_{ξ}=u_{x} x_{ξ}+u_{y} y_{ξ}=\frac{1}{β-α}\left(β u_{x}-u_{y}\right)
$$
再求偏导，再用一次条件
$$
\begin{aligned}
u_{ξ η} &=\frac{1}{β-α}\left[β\left(u_{x x} x_{η}+u_{x y} y_{η}\right)-\left(u_{y x} x_{η}+u_{y y} y_{η}\right)\right] \\
&=\frac{1}{(β-α)^{2}}\left[-α β u_{x x}+β u_{x y}+α u_{x y}-u_{y y}\right] \\
&=\frac{-1}{(β-α)^{2}}\left[α β u_{x x}-(α+β) u_{x y}+u_{y y}\right]=0 \end{aligned}\\
\begin{cases}{α β=6} \\ {α+β=5}\end{cases}
⟹
\begin{cases}{α=2} \\ {β=3}\end{cases} ∨ 
\begin{cases}{α=3} \\ {β=2}\end{cases}
$$
多次求偏导，用条件

---

求有二阶连续导数的函数 $f(t)(t>0)$ ，使 $u=f\left( \sqrt{x^2+y^2} \right)$ 满足
$$
\frac{∂^2 u}{∂ x^2}+\frac{∂^2 u}{∂ y^2}=1
$$
>由于没思路，先看出 $f(t)=\frac 14 t^2$ 是一个解，然后令 $x=y$ ，解出来相同的解。核对答案发现漏解了。。
$$
\begin{aligned}
ρ&=\sqrt{x^2+y^2},ρ_x'=\frac x{\sqrt{x^2+y^2}}\\
\frac{∂ u}{∂ x}&=\frac{∂ u}{∂ ρ}\frac{∂ ρ}{∂ x}=f'\frac{x}{ρ}\\
\frac{∂^2 u}{∂ x^2}&
=f''\frac{x}{ρ}\frac{x}{ρ}+f'\frac{ρ-ρ'x}{ρ^2}
=f''\frac{x^2}{ρ^2}+f'\frac{y^2}{ρ^3}
\end{aligned}\\
f''(ρ)+f'(ρ) ⋅  \frac{1}{ρ}=1
$$
注意不是二阶常系数，所以令 $t(ρ)=f'(ρ)$ 降次
$$
t'+\frac 1ρt=1,t={\rm e} ^{-\ln ρ}\left[C+∫ 1 e^{\ln ρ}\,dρ\right]=\frac 1ρ\left[C+\frac 12 ρ^2\right]=C/ρ+\frac ρ2\\
f(ρ)=\frac{ρ^{2}}{4}+C_{1} \ln ρ+C_{2}
$$
>很综合的一题，先是考验能否化到微分方程，然后换元降次，再一阶变系数微分方程套公式。

---
$$
∀ a,b,c>0,abc^3 ⩽  27\left(\frac{a+b+c}{5}\right)^5
$$

套路：因为齐次，找都是"+"的，令其=一个常数，然后 $F(a,b,c,λ)=abc^3+λ(a+b+c-5)$ 得 $a=b=c/3,a=1,b=1,c=3$，易证取最大， $abc^3 ⩽  27$

---
