---
title:
---

几点总结：用洛必达的地方用中值定理
如果带 e，直角坐标搞不定，一般极坐标换元。
积分以凑微分为主。注意前面补系数。
总结一下做积分证明题的方法，特别是二重积分变一重的，总结都在最后了。

---

$$
\lim _{t \rightarrow 0^+} \frac{1}{t^{2}} ∫_{0}^{t} d y ∫_{0}^{t-y} \frac{d x}{1+x^{4}+y^{4}}
$$

> 不用洛必达，用积分中值定理

积分区域 $S_{D}=\frac 12 t^{2}$，由积分中值定理，$\exist η,ξ∈ D$

$$
\begin{aligned}
&∫_{0}^{t} d y ∫_{0}^{t-y} \frac{d x}{1+x^{4}+y^{4}}\\
=&\frac{1}{1+ξ^{4}+η^{4}} S_{D}\\
=&\frac{t^{2}}{2\left(1+ξ^{4}+η^{4}\right)}\\
∴ &\lim _{t → 0+} \frac{1}{t^{2}} ∫_{0}^{t} d y ∫_{0}^{t-y} \frac{d x}{1+x^{4}+y^{4}}\\
=&\lim _{ξ → 0+\atop η → 0+} \frac{1}{2\left(1+ξ^{4}+η^{4}\right)}\\
=&\frac{1}{2}
\end{aligned}
$$

---

$$
∬_{D} e^{\frac{y}{x+y}}\, d x d y,D:x  ⩾  0， y  ⩾  0， x + y  ⩽  1
$$

失败思路:

$$
=\frac 12 \left[∬_{D} e^{\frac{y}{x+y}}+ e^{\frac{x}{x+y}}\, d x d y\right]
$$

答案解法：（万物皆可极坐标 XD）

$$
\begin{aligned}
=&∫_{0}^{\frac{π}{2}} d θ ∫_{0}^\frac 1{\cos θ+\sin θ} e^{\frac{\sin θ}{\cos θ+\sin θ}} ρ d ρ\\
=&∫_{0}^{\frac{π}{2}} e^{\cos θ+\sin θ} ⋅ \frac{1}{2(\cos θ+\sin θ)^{2}} d θ\\
=&\frac{1}{2} ∫_{0}^{\frac{π}{2}} e^{\frac{\sin θ}{\cos θ+\sin θ}} d\left(\frac{\sin θ}{\cos θ+\sin θ}\right) \\
=&\frac{1}{2}\left.e^{\sin θ}\right|_{0} ^{π / 2}=\frac{1}{2}(e-1)
\end{aligned}
$$

---

$$
f(x, y)=5\left(x^{2}+y^{2}\right)^{\frac{3}{2}}-∬_{u^{2}+v^{2}  ⩽  1} f(u, v) d u d v
$$

求

$$
∬_{u^{2}+v^{2}  ⩽  1} f(u, v) d u d v
$$

> 这题不是直接移项 XD

记

$$
I=∬_{u^{2}+v^{2}  ⩽  1} f(u, v) d u d v
$$

有

$$
D:x^{2}+y^{2}\leqslant1\\
I=∬_D (x^{2}+y^{2}) ^{3/2}dxdy-∬_D I dxdy=2π-π I\\
I=\frac{2π}{π+1}
$$

> 广义的解方程

---

$f'(x)$ 在 $[0,+∞)$ 连续， $\lim_{x→ +∞}f(x)=f(0)+20$

$$
\begin{aligned}
&∫_{0}^{+∞} \,\mathrm{d}  y ∫_{y}^{+∞} \frac{x f'(x)}{x^{2}+y^{2}} \,\mathrm{d}  x\\
=&∫ _{0}^{+∞} \,\mathrm{d} x∫ _{0}^{x}\frac{xf'(x)}{x^{2}+y^{2}}\,\mathrm{d} y\\
=&∫ _{0}^{+∞}xf'(x)\, dx∫ _{0}^{x}\frac{1}{x^{2}+y^{2}}\,\mathrm{d} y\\
&∫ _{0}^{x}\frac{1}{x^{2}+y^{2}}dy=\frac{1}{x} ∫_{0}^{x} \frac{1}{1+\left(\frac{y}{x}\right)^{2}} d\left(\frac{y}{x}\right)=\frac {π}{4x}\\
&∫ _{0}^{+∞}xf'(x)\, dx∫ _{0}^{x}\frac{1}{x^{2}+y^{2}}dy\\
=&∫ _{0}^{+∞}xf'(x)\frac {π}{4x}\, dx=5π
\end{aligned}
$$

> 凑微分时注意 d 后面的也要凑一下 XD

---

$f(x)$ 在 $[0,1]$ 上递减，恒正，证明

$$
\frac{\displaystyle∫_{0}^{1} x f^{2}(x) d x}{\displaystyle∫_{0}^{1} x f(x) d x}  ⩽  \frac{\displaystyle∫_{0}^{1} f^{2}(x) d x}{\displaystyle∫_{0}^{1} f(x) d x}
$$

> 有些题，只能欣赏

前半部分容易，只需要右边用 $y$ 代，然后整理在一起

$$
∬_{D} x f(x) f(y)(f(x)-f(y)) d x d y  ⩽  0
$$

同理可得

$$
∬_{D} y f(y) f(x)(f(y)-f(x)) d y d x  ⩽  0
$$

相加得

$$
∬_{D} x f(x) f(y)(f(x)-f(y))-y f(y) f(x)(f(x)-f(y)) d x d y  ⩽  0\\
∬_{D} \boxed{(x-y)} f(x) f(y)\boxed{(f(x)-f(y))} d x d y  ⩽  0
$$

即证

---

设 $D=\{(x,y)|x ⩾  0,y ⩾  0,x+y ⩽  1 \},f(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续，试证明

$$
∬_D f(x+y)\,dσ=∫ _{0}^{1} xf(x)\,dx
$$

$$
\begin{aligned}
&∬_{D} f(x+y) d \sigma\\
=&∫_{0}^{1} d x ∫_{0}^{1-x} f(x+y) d y\\
\xlongequal[x+y=u]{d y=d u} &∫_{0}^{1} d x ∫_{x}^{1} f(u) d u\\
\xlongequal{交换积分次序}&∫_{0}^{1} f(u) d u ∫_{0}^{u} d x\\
=&∫_{0}^{1} f(u) u d u
\end{aligned}
$$

---

$$
∬_{D} \frac{\ln (1+x) \ln (1+y)}{1+x^{2}+y^{2}+x^{2} y^{2}} d x d y,D:x∈[0,1],y∈[0,1]
$$

> 对于 $x,y$ 分离的式子，要有意识地分开积分，然后利用积分与积分变量无关

$$
\begin{aligned}
 I &=∬_{D} \frac{\ln (1+x) \ln (1+y)}{\left(1+x^{2}\right)\left(1+y^{2}\right)} d x d y \\
 &=∫_{0}^{1} \frac{\ln (1+x)}{\left(1+x^{2}\right)} d x ∫_{0}^{1} \frac{\ln (1+y)}{\left(1+y^{2}\right)} d y \\
  &=\left[∫_{0}^{1} \frac{\ln (1+x)}{\left(1+x^{2}\right)} d x\right]^{2} =M^{2}
\end{aligned}
$$

> 下面全程高能，我选择死亡 XD

$$
\begin{aligned}
  M=&∫_{0}^{1} \frac{\ln (1+x)}{\left(1+x^{2}\right)} d x\\
  \xlongequal{(x=\tan t)}&∫_{0}^{\frac{π}{4}} \frac{\ln (1+\tan t)}{\left(1+\tan ^{2} t\right)} ⋅ \sec ^{2} t\, d t\\
  =&\color{red}∫_{0}^{\frac{π}{4}} \ln (1+\tan t) \,\mathrm{d} t \\
  \xlongequal{\left(t=\frac{π}{4}-u\right)}&∫_{\frac{π}{4}}^{0} \ln \left(1+\tan \left(\frac{π}{4}-u\right)\right) ⋅(-1) \,\mathrm{d} u\\
  =&∫_{0}^{\frac{π}{4}} \ln \left(1+\frac{1-\tan u}{1+\tan u}\right) \,\mathrm{d} u \\
  =&∫_{0}^{\frac{π}{4}} \ln 2 \,\mathrm{d} u-\color{red}∫_{0}^{\frac{π}{4}} \ln (1+\tan u) \,\mathrm{d} u
\end{aligned}\\
∴ M=\frac{π}{8} \ln 2 \quad ∴ I=M^{2}=\frac{π^{2}}{64} \ln ^{2} 2
$$

> 放弃思考 ing

解法二，from MSE

$$
y=\dfrac{1-x}{1+x}\\
\begin{aligned}J&=∫_{0}^{1} \frac{\ln\left(\frac{2}{1+y}\right)}{1+y^{2}}\,dy\\
&=\ln 2∫_{0}^{1} \frac{1}{1+y^{2}}\,dy-J\\
&=\ln 2\Big[\arctan y\Big]_{0}^{1}-J\\
&=\frac{π}{4}\ln 2 -J
\end{aligned}
$$

见[链接](https://math.stackexchange.com/questions/1751880/solving-int-01-dfrac-lnx1x21-dx)

<https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2OTE2NzczNQ==&mid=2649993594&idx=1&sn=d99bda3621b5bb48905f98fec2abca3e&chksm=f2e36c62c594e574a51ad9fc12a843868bc1d1076d1124cfc733d9f9ae6efdddb805180511e1&scene=0&xtrack=1&ascene=7&devicetype=android-27&version=26060737&nettype=WIFI&abtest_{c}ookie=BAABAAoACwASABMABAAjlx4AVpkeAMmZHgD5mR4AAAA%3D&lang=zh_{C}N&pass_{t}icket=9RbY2UBj%2FZ7HBjXAQ0rJZW3E09szt%2FvbPwHe4Shbngx1f0O2h9GsK9ytoqd8RT7C&wx_{h}eader=1>

---

$D:|x| ⩽  \frac 12,|y| ⩽  \frac 12$
证明

$$
∬_{D} f(x-y) d \sigma=∫_{-1}^{1} f(t)(1-|t|) d t
$$

放弃思考,积分区域的[图](http://www.netpad.net.cn/svg.html#posts/118693)

$$
\begin{aligned}
  &∬_{D} f(x-y) d \sigma\\
  =&∫_{-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} d x ∫_{-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} f(x-y) d y\\
  \xlongequal[x-y=u]{-d y=d u} &∫_{-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} d x ∫_{x+\frac{1}{2}}^{x-\frac{1}{2}}-f(u) d u\\
  =&∫_{-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} d x ∫_{x-\frac{1}{2}}^{x+\frac{1}{2}} f(u) d u\\
  \xlongequal{交换积分次序}&∫_{-1}^{0} d u ∫_{-\frac{1}{2}}^{u+\frac{1}{2}} f(u) d x+∫_{0}^{1} d u ∫_{u-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} f(u) d x\\
  =&∫_{-1}^{0}(u+1) f(u) d u+∫_{0}^{1}(1-u) f(u) d u \\
  =&∫_{-1}^{1}(1-|u|) f(u) d u
\end{aligned}
$$

> 马后炮：遇到这种证明，基本都要变换积分区域。然后一般 S 不变，前面是 $f(x+y)$ ，后面比如 $f(u)$ ，就进行 $x+y=u$ 的变换（并没有什么用）

---
