---
title: 自测题16
---

$$
\begin{aligned}
&∫ _e^{e^2}\frac{\ln x}{(1-x)^2}{\rm d}x\\
&=∫ _e^{e^2}\ln x\,\mathrm{d}\frac{1}{1-x}\\
&= \frac { 1 } { 1 + e } - ∫ _ { e } ^ { e ^ { 2 } } \frac { 1 } { ( 1 - x ) x } d x\\
&= \frac { 1 } { 1 + e } + ∫ _ { e } ^ { e ^ { 2 } } \left( \frac { 1 } { x - 1 } - \frac { 1 } { x } \right) d x\\
&= - 1 + \frac { 1 } { 1 + e } - \ln ( e - 1 ) + \ln \left( e ^ { 2 } - 1 \right)+C
\end{aligned}
$$
居然是分部积分

---

$$
∫_0^1 \arcsin\sqrt{\frac{x}{x+1}} dx
$$

法一，整体换元（这谁想得出来）
$$
u= \arcsin\sqrt{\frac{x}{x+1}} ,x=\tan^2u\\
\begin{aligned}
LHS&=∫ _0^{π/4}u{\rm d}\tan^2 u\\
&=u\tan^2 u\Big|_0^{\frac{π}4}-∫ _0^{π/4}\tan^2u\,du\\
&=u\tan^2 u\Big|_0^{\frac{π}4}-∫ _0^{π/4}\sec^2u\,du+∫ _0^{π/4}du\\
&=u\tan^2 u\Big|_0^{\frac{π}4}-\tan u\Big|_0^{\frac{π}4}+∫ _0^{π/4}du\\
&=\frac{π}2-1
\end{aligned}
$$
法二，分部积分
$$
\begin{aligned}
&= x \arcsin \left( \sqrt { \frac { x } { x + 1 } } \right) - ∫ \frac { 1 } { 2 } \sqrt { \frac { x } { ( x + 1 ) ^ { 2 } } } d x\\
u&=\sqrt{x},x=2udu\\
&= x \arcsin \left( \sqrt { \frac { x } { x + 1 } } \right) - ∫ \frac { u ^ { 2 } } { u ^ { 2 } + 1 } d u\\
&= x \arcsin \left( \sqrt { \frac { x } { x + 1 } } \right) + ∫ \frac { 1 } { u ^ { 2 } + 1 } d u - ∫ 1 d u\\
&= - \sqrt { x } + x \arcsin \left( \sqrt { \frac { x } { x + 1 } } \right) + \arctan( \sqrt { x } )
\end{aligned}
$$

---
$f''(x)$在$[a,b]$上连续,证明
$$
∫ _ { a } ^ { b } f ( x ) { d } x = \frac { b - a } { 2 } [ f ( a ) + f ( b ) ] + \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { b } ( x - a ) ( x - b ) f '' ( x ) d x\\
∫ _ { a } ^ { b } ( x - a ) ( x - b ) f '' ( x ) d x\\
\begin{aligned}
&=∫ _ { a } ^ { b } ( x - a ) ( x - b )d f ' ( x ) \\
&={\color{red}∫ _ { a } ^ { b } ( x - a ) ( x - b )f ' ( x )\Big|_a^b}-∫ _ { a } ^ { b } (( x - a ) +( x - b )) f ' ( x ) dx\\
&=……
\end{aligned}
$$

开始的分部积分很关键

---

$$
 f ( x ) = ∫ _ { 0 } ^ { x } \frac { t { e } ^ { - t ^ { 2 } } } { 1 - t } { d } t,∫ _ { 0 } ^ { 1 } f ( x ) { d } x
$$

看出分部积分还不够，要进行二次变形
$$
\begin{aligned}
&={\color{red} ( x - 1 ) }f ( x ) \Big| _ { 0 } ^ { 1 } - ∫ _ { 0 } ^ { 1 } {\color{red} ( x - 1 ) }f ' ( x ) { d } x \\
&= 0 - ∫ _ { 0 } ^ { 1 }{\color{red} ( x - 1 ) } \frac { x { e } ^ { - x^2 } } { 1 - x } { d } x\\
&=∫ _0^1x { e } ^ { - x^2 } { d } x\\
&=\frac12 { e } ^ { - x^2 } \Big|_0^1
=\frac12\left(1-\frac1{ { e }}\right)
\end{aligned}
$$

---

$$
\lim_{n→ \infty}\left(n∫ _0^{1/n}e^{-\frac{t^2}2}dt\right)^{n^2}=e^{-1/6}
$$

$$
\begin{aligned}
&\lim_{n→ \infty}\left(n∫ _0^{1/n}e^{-\frac{t^2}2}dt\right)\quad u=1/n,u→0\\
&=\lim_{u→ 0}\frac{\displaystyle ∫ _0^{u}e^{-\frac{t^2}2}dt}{u}\quad \text{0/0，洛必达}\\
&=\lim_{u→ 0}e^{-\frac{u^2}2}=1
\end{aligned}
$$

原题 $1^{\infty}$ 型极限

$$
u=1/n,u→0\\
\begin{aligned}
LHS&=\exp\lim_{u→ 0}\left(\frac1{u^2}\ln\left(\frac{\displaystyle ∫ _0^{u}e^{-\frac{t^2}2}dt}{u}\right)\right)\\
&=\lim_{u→ 0}\frac {\ln\left(\frac{\displaystyle∫ _0^{u}e^{-\frac{t^2}2}dt}{u}\right)}{u^2}\\
&=\lim_{u→ 0}\frac{\frac{\displaystyle∫ _0^{u}e^{-\frac{t^2}2}dt}{u}-1}{u^2}\\
&=\lim_{u→ 0}\frac{\displaystyle∫ _0^{u}e^{-\frac{t^2}2}dt-u}{u^3}\quad \text{0/0，洛必达}\\
&=\lim_{u→ 0}\frac{e^{-\frac{u^2}2}-1}{3u^2}\quad \text{0/0，洛必达}\\
&=\lim_{u→ 0}\frac{e^{-\frac{u^2}2}*(-u)}{6u}\\
&=-\frac16\lim_{u→ 0}e^{-\frac{u^2}2}=-\frac16\\
∴ LHS&=e^{-\frac16}
\end{aligned}
$$

---

设函数 $f(x)$ 在 $x_{0}$ 点的某个邻域内有 $n+1$ 阶连续导数，证明
$$
f(x)=f(x_{0})+f'(x_{0})(x-x_{0})+0.5*f''(x_{0})(x-x_{0})^2+⋯\\
+\frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^n+\frac1{n!}∫_{x_{0}}^xf^{(n+1)}(t)(x-t)^n dt
$$

$$
\begin{aligned}
f(x)&=f(x_{0})+f(x)-f(x_{0})\\
&=f(x_{0})+∫ _{x_{0}}^xf'(t)dt\\
&=f(x_{0})-∫ _{x_{0}}^xf'(t)d(x-t)\\
&=f(x_{0})+f'(x_{0})(x-x_{0})-0.5∫ _{x_{0}}^xf''(t)d(x-t)^2\\
&= f \left( x _ { 0 } \right) + f ' \left( x _ { 0 } \right) \left( x - x _ { 0 } \right) + \frac { 1 } { 2 } f '' \left( x _ { 0 } \right) \left( x - x _ { 0 } \right) ^ { 2 } + \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { x _ { 0 } } ^ { x } f ''' ( t ) d ( x - t ) ^ { 2 } d t\\
&⋯\\
&=f(x_{0})+f'(x_{0})(x-x_{0})+0.5*f''(x_{0})(x-x_{0})^2
+⋯\\
&+\frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^n+\frac1{n!}∫_{x_{0}}^xf^{(n+1)}(t)(x-t)^n dt
\end{aligned}
$$
