---
 title: 自测题20
---

常见幂级数
$$
\color{green}
\begin{aligned}
e^x      &=∑ \frac {x^n}{n!}\\
\frac 1{1-x} &=∑ x^n\\
\frac 1{1+x} &=∑ (-x)^n =∑ (-1)^nx ^n\,dx\\
\ln (1+x)   &=∑ ∫ (-x)^n\,dx=∑(-1)^n\frac{x ^{n+1}}{n+1}\\
\frac 1{1+x^2}&=∑ \left(-x^2\right)^n=∑ (-1)^nx^{2n} \\
\arctan x   &=∑ ∫\left(-x^2\right)^n\,dx=∑(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{2n+1} \\
\sin x    &=∑ (-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}\\
\cos x    &=∑ (-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}\\
\end{aligned}
$$

求幂级数的收敛域，和函数
$$
∑_{n=1}^∞ \frac{n^2}{n!}x^n
$$

$$
\begin{aligned}
S ( x )
&= ∑ _ { n = 1 } ^ { ∞ } \frac { n ^ { 2 } } { n ! } x ^ { n } = x ∑ _ { n = 1 } ^ { ∞ } \frac { n } { ( n - 1 ) ! } x ^ { n - 1 }\\
&= x \left[ ∑ _ { n = 1 } ^ { ∞ } \frac { x ^ { n } } { ( n - 1 ) ! } \right] ' = x \left[ x ∑ _ { n = 1 } ^ { ∞ } \frac { x ^ { n - 1 } } { ( n - 1 ) ! } \right]'\\
&=x(xe^x)'=xe^x(x+1)
\end{aligned}
$$
注意到底下是阶乘，所以收敛域 $\mathbb R$ ,以及不要去求两次积分。。

---

$$
展开f ( x ) = \frac { 1 } { \sqrt { 1 + x } }为麦克劳林级数
$$
$$
\begin{aligned}
f ' ( x )& = \left( - \frac { 1 } { 2 } \right) ⋅ ( 1 + x ) ^ { - \frac { 3 } { 2 } }\\
f '' ( x )& = \left( - \frac { 1 } { 2 } \right) ⋅ \left( - \frac { 3 } { 2 } \right) ⋅ ( 1 + x ) ^ { - \frac { 5 } { 2 } }\\
f ^ { ( n ) } ( x )& = ( - 1 ) ^ { n } \frac { ( 2n - 1 ) !! } { 2^ n } ( 1 + x ) ^ { t ( n ) }\\
a _ { n } &= \frac { f ^ {(n) } ( 0 ) } { n ! } = ( - 1 ) ^ { n } ⋅ \frac { ( 2 n- 1 ) ! ! } { 2 ^ { n } ⋅ n ! }\\
f ( x )& = ∑ _ { n = 0 } ^ { ∞ } ( - 1 ) ^ { n } ⋅ \frac { ( 2n - 1 ) ! ! } { 2 ^ { n } n ! } x ^ { n }
\end{aligned}
$$
先硬肛，得到 $f^{(n)}(x)$ ,然后计算 $a_n=f(0)$ ,最后 $∑ a_n x^n$

---

$$
f ( x ) =
\begin{cases}
 \frac { \ln x } { x - 1 } & 0 < x < 1 , x > 1 \\
 1 & x = 1
\end{cases}
\quad 求f ^ { (n) } ( 1 ) , n = 1,2,3 , ⋯
$$

$$
g(x)=f(x+1)=\begin{cases}
 \frac { \ln (x+1) } { x } & -1 < x < 0 , x > 0
 \\ 1 & x = 0
\end{cases}→ f^{(n)}(1)=g^{(n)}(0) \\
x≠ 0,g(x)=∑_{n=0}^∞ (-1)^n \frac{x^{n+1}}{n+1}*\frac 1x=∑_{n=0}^∞ (-1)^n \frac{x^{n}}{n+1}\\
g^{(n)}(0)=∑_{n=0}^∞ (-1)^n \frac{n!}{n+1}
$$

$\ln (1+x)$ 在 $x=0$ 无穷阶可导，可以泰勒展开，泰勒展开之后除以 $x$ ，没有出现 $\frac1x$ 一项，依然可以无穷阶可导
以及，如果搞不懂，就在 $0$ 处展开

---

$$
设在(0,2]上有f ( x ) = ∑ _ { n = 0 } ^ { ∞ } \frac { ( - 1 ) ^ { n } } { n ^ { 2 } + 1 } ( x - 1 ) ^ { 3 n }，求f^{(6)}(1)和f^{(8)}(1)
$$

$$
g(x)=f(x+1)= ∑ _ { n = 0 } ^ { ∞ } \frac { ( - 1 ) ^ { n } } { n ^ { 2 } + 1 } x ^ { 3 n },x∈(-1,1]→ f^{(n)}(1)=g^{(n)}(0) \\
a_{3n}=\frac { ( - 1 ) ^ { n } } { n ^ { 2 } + 1 }*(3n)!\\
n=2,a_{6}=\frac {6!}5=144\\
3n=8,无整数解，g^{(8)}(0)=0
$$

---

利用函数 $f(x)=\frac{\ln(1+x)}{1-x}$ 的泰勒级数展开式，求 $f^{(n)}(0)$

$$
\begin{aligned}
f(x)&=∑_{n=0}^∞ (-1)^n\frac{x^{n+1}}{n+1}*∑_{n=0}^∞ x^n\\
&=∑_{n=0}^∞\left(∑_{k=0}^n(-1)^k\frac{x^{k+1}}{k+1}*x^{n-k}\right)\\
&=∑_{n=0}^∞\left(∑_{k=0}^n(-1)^k\frac{1}{k+1}\right)x^{n+1}\\
&=∑_{\color{red}{n=1}}^∞\left(∑_{k=0}^{\color{red}n-1}(-1)^k\frac{1}{k+1}\right)x^{\color{red}n}\\
\end{aligned}
\\
∴ f^{(n)}(0)={\color{red}n!}\left(∑_{k=0}^{n-1}(-1)^k\frac{1}{k+1}\right)
$$
