---
title: 自测题14
---

$$
\begin{aligned}
∫ \frac { x \ln x } { \left( x ^ { 2 } - 1 \right) ^ { 3 / 2 } } {\rm d} x
&=∫ ( - 1 ) ⋅ \ln x ⋅ {\rm d} \frac { 1 } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } }\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } + ∫ \frac { 1 } { \sqrt { x ^ { 2 }- 1 } } ⋅ \frac { 1 } { x } {\rm d} x\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } + \frac { 1 } { 2 } ∫ \frac { 1 } { x ^ { 2 } \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } {\rm d} x ^ { 2 }\text{ 齐次化}\\
y &= \sqrt { x ^ { 2 } - 1 }\quad x ^ { 2 } = y ^ { 2 } + 1 , {\rm d} x ^ { 2 } = 2 y {\rm d} y\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } + \frac { 1 } { 2 } ∫ \frac { 1 } { (y ^ { 2 } + 1 )y } 2 y {\rm d} y\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } +\arctan y + C\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } +\arctan \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } + C
\end{aligned}
$$

也可以不齐次化，三角换元(尽量别分部积分。。运算量考场上吃不消)
$$
\begin{aligned}
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } + ∫ \frac { 1 } { \sqrt { x ^ { 2 }- 1 } } ⋅ \frac { 1 } { x } {\rm d} x\\
x &= \sec y = \frac { 1 } { \cos y }\quad {\rm d} x = \frac { \sin y } { \cos ^ { 2 } y } {\rm d} y\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } + ∫ \frac { 1 } { \tan y } ⋅ \cos y ⋅ \frac { \sin y } { \cos ^ { 2 } y } {\rm d} y\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } + ∫ {\rm d}y\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } + y+C\\
&=- \frac { \ln x } { \sqrt { x ^ { 2 } - 1 } } + \sec^{-1} x+C
\end{aligned}
$$

---

$$
∫ \frac { \ln \left( ( x + a ) ^ { x + a } ( x + b ) ^ { x + b } \right) } { ( x + b ) ( x + a ) } {\rm d} x=\ln(x+a)\ln(x+b)+C
$$

$$
\begin{aligned}
LHS&=∫ \left[ \frac { \ln ( x + a ) } { x + b } + \frac { \ln ( x + b ) } { x + a } \right] {\rm d} x\\
&= \color{red}∫ \ln ( x + a ) {\rm d} \ln ( x+ b ) + ∫ \ln ( x + b ) {\rm d} \ln ( x + a )\\
&= \ln ( x + a )\ln ( x + b ) - ∫ \ln ( x + b ) {\rm d} \ln ( x+b )+ \ln ( x + b )\ln ( x + a ) - ∫ \ln ( x + a ) {\rm d} \ln ( x + b )
&= 2\ln ( x + a )\ln ( x + b )-\color{red}\left(∫ \ln ( x + b ) {\rm d} \ln ( x+b )+∫ \ln ( x + a ) {\rm d} \ln ( x + b )\right)
\end{aligned}\\
∴ LHS=\ln ( x + a )\ln ( x + b )+C
$$

两个分部积分互相抵消是真的难想。。

---

$$
∫ \frac { x {\rm e} ^ { x } } { ( 1 + x ) ^ { 2 } } {\rm d} x = \frac { {\rm e} ^ { x } } { x + 1 }+C\\
f = x{\rm e} ^ { x } , {\rm d} g = \frac { 1 } { ( x + 1 ) ^ { 2 } } {\rm d} x\quad
 {\rm d} f = {\rm e} ^ { x } ( x + 1 ) {\rm d} x , \quad g = - \frac { 1 } { x + 1 }\\
 \begin{aligned}
&= - \frac {x {\rm e} ^ { x } } { x + 1 } + ∫ {\rm e} ^ { x } {\rm d} x\\
&= {\rm e} ^ { x } - \frac {x {\rm e} ^ { x } } { x + 1 }+C
\end{aligned}
$$

看到括号里有常数项要学会忽略

---

$$
∫ \frac{x }{\sqrt{1-x^{2}}}\ln \left(\frac{x}{\sqrt{1-x^{2}}}\right) {\rm d}x= - \sqrt { 1 - x ^ { 2 } } \ln \left( \frac { x } { \sqrt { 1 - x ^ { 2 } } } \right) - \ln \left( \sqrt { 1 - x ^ { 2 } } + 1 \right) + \ln ( x )+C\\
x=\sin u,u=\arcsin x\\
\begin{aligned}
LHS
&=∫ \sin u\ln\tan u{\rm d}u\\
&=∫ \ln \tan u{\rm d}\cos u\\
&=\cos u\ln\tan u-∫ \frac{\sec^{2}u}{\tan u}\cos u {\rm d}u\\
&=\cos u\ln\tan u-∫ \csc u{\rm d}u\\
&=\cos u\ln\tan u-\ln\left|\tan\left(\frac u2\right)\right|+C\\
&=\cos \arcsin x\ln\tan \arcsin x-\ln\left|\tan\left(\frac {\arcsin x}2\right)\right|+C\\
\end{aligned}
$$
三角换元常规题

---

$$
∫ \arcsin x\arccos x{\rm d}x\\
\begin{aligned}
LHS&=∫ \arcsin x\left(\frac{π }{2}-\arcsin(x)\right){\rm d}x\\
u&=\arcsin x,x=\sin u,{\rm d}x=\cos u {\rm d}u\\
&=∫ u\left(\frac{π }{2}-u\right)\cos u {\rm d}u\\
&=\frac{π }{2}∫ u\cos u {\rm d}u-∫ u^{2}\cos u {\rm d}u\\
&=\frac{π }{2}(u \sin (u)+\cos (u))-\left(u^{2}-2\right) \sin (u)-2 u \cos (u)+C\\
&=\frac{π }{2}(x\arcsin x+\cos (\arcsin x))-\left((\arcsin x)^{2}-2\right) x-2 \arcsin x \cos (\arcsin x)+C
\end{aligned}
$$
注意恒等式

---

$$
∫ \frac{\ln(1+{\rm e}^{x})}{{\rm e}^{x}}{\rm d}x\\
u = {\rm e} ^ { x }\quad {\rm d} u = {\rm e} ^ { x } {\rm d} x\\
\begin{aligned}
LHS&= ∫ \frac { \ln ( u + 1 ) } { u ^ { 2 } } {\rm d} u\quad
f = \ln ( u + 1 ) \quad {\rm d} g = \frac { 1 } { u ^ { 2 } } {\rm d} u\quad
{\rm d} f = \frac { 1 } { u + 1 } {\rm d} u \quad g = - \frac { 1 } { u }\\
&= - \frac { \ln ( u + 1 ) } { u } + ∫ \frac { 1 } { u ( u + 1 ) } {\rm d} u\\
&= - \frac { \ln ( u + 1 ) } { u } - ∫ \frac { 1 } { u + 1 } {\rm d} u + ∫ \frac { 1 } { u } {\rm d} u\\
&= - \frac { \ln ( u + 1 ) } { u } - \ln | u + 1 | +\ln |u| +C\\
&=- \frac { \ln ( {\rm e} ^ { x } + 1 ) } { {\rm e} ^ { x } } - \ln | {\rm e} ^ { x } + 1 | + x +C
\end{aligned}
$$

一般换${\rm e}^{x}$比较方便
