---
title: 自测21
---

$$
y' + y = |x|,y(1)=0
$$

错解

$$
x ⩾ 0\quad
y'+y=x,P(x)=1,Q(x)=x,∫ P(x)\,\mathrm{d}x=x\\
y={\rm e}^{-x}\left(C+∫ x*{\rm e}^x\,\mathrm{d}x\right)={\rm e}^{-x}(C+x{\rm e}^x-{\rm e}^x)=C{\rm e}^{-x}+x-1|_{x=1}=0→ C=0\\
x<0\quad
y'+y=-x,P(x)=1,Q(x)=-x,∫ P(x)\,\mathrm{d}x=x\\
y={\rm e}^{-x}\left(C+∫ -x*{\rm e}^x\,\mathrm{d}x\right)={\rm e}^{-x}(C-x{\rm e}^x+{\rm e}^x)=C{\rm e}^{-x}-x+1\color{red}|_{x=1}=0→ C=0\\
$$

原因： $x<0​$ 时 $x=1​$ 不能代入

> 为了使函数连续，有 $y(0)=-1，y=-x+1-2{\rm e}^{-x}.$

所以答案

$$
\begin{cases}
 1 - 2{{\rm e}^{ - x}} - x & x ⩽  0\\
 x - 1        & x > 0
\end{cases}
$$

---

利用换元 $x=ρ\cosθ​$ , $y=ρ\sinθ​$ 将微分方程 $y'=\frac{x+y}{x-y} ​$ 化成 $ρ=ρ(θ)​$ ,并求原方程满足初始条件 $(x,y)=(1,0)​$ 的解
$$
y'=\frac{{d} y}{{d} x}=\frac{{d} ρ \sin θ}{{d} ρ \cos θ}=\frac{ρ' \sin θ+ρ \cos θ}{ρ' \cos θ-ρ \sin θ}=\frac{x+y}{x-y}=\frac{\cos θ+\sin θ}{\cos θ-\sin θ}
$$

$$
(ρ '\sin θ + ρ \cos θ )(\cos θ - \sin θ ) = (\cos θ + \sin θ )(ρ '\cos θ - ρ \sin θ )\\
-\sin ^2(θ ) ρ '+\sin (θ ) \cos (θ ) ρ '+ρ \cos ^2(θ )-ρ \sin (θ ) \cos (θ )\\
=\cos ^2(θ ) ρ '+\sin (θ ) \cos (θ ) ρ '-ρ \sin ^2(θ )-ρ \sin (θ ) \cos (θ )
$$
得到 $ρ'=ρ$
$$
\frac 1{ρ}dρ =dθ→ \ln |ρ|=θ+C,|ρ|={\rm e}^{θ+C}\\
\sqrt{x^2+y^2}={\rm e}^{\arctan \frac{y}x+C}\Big|_{(x,y)=(1,0)},C=0\\
∴ \sqrt{x^2+y^2}={\rm e}^{\arctan \frac{y}x}
$$

---

求微分方程 $y'-2xy=\frac 1{x^2} + 2$ 有水平渐近线的一条积分曲线
$$
y={\rm e}^{x^2}\left[C+∫ \left(\frac 1{x^2}+2\right)*{\rm e}^{-x^2}\,\mathrm{d}x\right]
$$
对于积分
$$
\begin{aligned}
∫ \left(\frac 1{x^2}+2\right)*{\rm e}^{-x^2}\,\mathrm{d}x
&=∫ \frac{{\rm e}^{-x^2}}{x^2}\,\mathrm{d}x+2∫ {\rm e}^{-x^2}\,\mathrm{d}x\\
&=-∫ {\rm e}^{-x^2}d\frac{1}{x}+2∫ {\rm e}^{-x^2}\,\mathrm{d}x\\
&=-\frac{{\rm e}^{-x^2}}x\color{red}- 2∫ {\rm e}^{-x^2}\,\mathrm{d}x+2∫ {\rm e}^{-x^2}\,\mathrm{d}x\\
&=-\frac{{\rm e}^{-x^2}}x
\end{aligned}
$$
然后就 $y={\rm e}^{x^2}\left[C-\frac{{\rm e}^{-x^2}}x\right]=C{\rm e}^{x^2}-\frac 1x​$ ,$y=-\frac 1x​$

---

$$
x ⩾  0,x∫ _0^x y(t)\,\mathrm{d}t=(x+1)∫ _0^x ty(t)\,\mathrm{d}t,\text{求} y(x)
$$

求两次导消去积分号，整理后
$$
y(x)=xy(x)+2xy(x)+x^2y'(x)
$$
$x=0$ 代入，得 $y=0$

$x≠ 0$
$$
y'+\frac{3x-1}{x^2}y=0
→
y(x)=\begin{cases}
\frac{C}{x^{3}} {\rm e}^{-\frac{1}{x}}& x>0 \\ 0 & x=0
\end{cases}
$$
其中 $x=0$ 也可以这么得到
$$
\lim_{x→ 0}\frac{C}{x^{3}} {\rm e}^{-\frac{1}{x}}\xlongequal{t=1/x}\lim_{t→ \infty} \frac{Ct^3}{{\rm e}^t}= 0
$$

---

与曲线族​ $y=Cx^2$ 正交的曲线族方程

错解： $y'=2Cx⟹ y'=-\frac 1{2cx}⟹ y=-\frac1{2c}\ln x$.

>题目的意思是指，对于 $y=Cx^2，C$ 是任意值，都有含参数 $C_{1}$ 的曲线与其正交，且 $C_{1}$ 是任意值

设交点 $P(x_{0},y_{0})$ , $y= Cx^2$ 在 $P$ 处切向量

$$
({\rm d}x, {\rm d}y)=({\rm d}x, 2 Cx_{0}\,\mathrm{d}x) \parallel\color{red} (1,2 C x_ 0)
$$

曲线的切向量

$$
\color{red}\left(1, {f}'(x_ 0)\right)
$$

$∵$ 正交

$∴ (1,2 C x_ 0)⋅(1, {f}'(x_ 0))=0 ⟹ 1+2Cx_{0}f'(x_{0})=0⋯1$

回到交点 $P$ ，有 $f(x_{0})=Cx_{0}^2,C=\frac{f(x_{0}) }{x_{0}^2} ⋯ 2$

联立1，2，得

$$
1+2\frac{f(x_{0})f'(x_{0}) }{x_{0}}=0
$$

即

$$
\begin{aligned}
  1+2\frac{yy'}x=0\\
  x+\left(y^2\right)'=0\\
  y^2=-\frac12x^2+C_{1}
\end{aligned}
$$

---

$$
(2x+{\rm e}^y+2)\,\mathrm{d}x+{\rm e}^y(x+2{\rm e}^y-1)\,\mathrm{d}y=0
$$

普通做法， $z={\rm e}^y$ ，然后就是分式微分方程

特殊做法，展开整理得
$$
\begin{aligned}
  2x\,\mathrm{d}x+{\rm e}^y\,\mathrm{d}x+2\,\mathrm{d}x+{\rm e}^yx\,\mathrm{d}y+2{\rm e}^y\,\mathrm{d}y-{\rm e}^y\,\mathrm{d}y=0
 \\
 {\rm d}(x^2)+{\rm e}^y\,\mathrm{d}x+{\rm d}(2x)+{\rm e}^yx\,\mathrm{d}y+{\rm d}({\rm e}^{2y})-{\rm d}({\rm e}^y)=0
 \\
 {\rm d}(x^2)+{\rm d}(2x)+{\color{red}{\rm d}(x{\rm e}^y)}+{\rm d}({\rm e}^{2y})-{\rm d}({\rm e}^y)=0
 \\
 x^2+2x+x{\rm e}^y+{\rm e}^{2y}-{\rm e}^y=C
\end{aligned}
$$

多变量微积分，超纲解法
