---
title: 自测题15
---

$$
∫ \frac { 2 x^{3} - x^{2} + 4 x } { \left( x^{2} + 1 \right)^{2} } {\rm d} x = \frac { x - 2 } { 2 \left( x^{2} + 1 \right) } + \ln \left( x^{2} + 1 \right) - \frac { 1 } {2} \arctan x
$$

$$
\begin{aligned}
LHS&= 2 ∫ \frac { x } { x^{2} + 1 } {\rm d} x - ∫ \frac { 1 } { x^{2} + 1 } {\rm d} x + ∫ \frac { 2 x + 1 } { \left( x^{2} + 1 \right)^{2} } {\rm d} x\\
&= \ln \left( x^{2} + 1 \right) -\arctan x+∫ \frac { 2 x + 1 } { \left( x^{2} + 1 \right)^{2} } {\rm d} x\\
&x=\tan t,{\rm d}x=\sec^2t{\rm d}t,t=\arctan x\\
&= \ln \left( x^{2} + 1 \right) -\arctan x+∫ \cos^{2} ( t ) ( 2 \tan ( t ) + 1 ) {\rm d} t\\
&= \ln \left( x^{2} + 1 \right) -\arctan x+∫ 2\sin t\cos t {\rm d} t+∫ \cos^2 t {\rm d}t\\
&=\ln \left( x^{2} + 1 \right) -\arctan x+\sin^2t+\frac{t}{2}+\frac{1}{4} \sin (2 t)+C\\
&=\ln \left( x^{2} + 1 \right) -\arctan x+\sin^2\arctan x+\frac{\arctan x}{2}+\frac{1}{4} \sin (2 \arctan x)+C
\end{aligned}
$$

如果分子是二次根式，且分子有x项，考虑三角换元去分母

---

$$
∫ \frac{1}{5 \cos x+3} \,\mathrm{d}x
$$

$$
{ \sin x = \frac { 2 u } { u^{2} + 1 } , \cos x = \frac { 1 - u^{2} } { u^{2} + 1 } \text , u =\tan \left( \frac { x } {2} \right) ,{\rm d} x = 2 {\rm d} \arctan u=\frac { 2 {\rm d} u } { u^{2} + 1 } }\\
\begin{aligned}
&= ∫ \frac {2} { \left( u^{2} + 1 \right) \left( \frac { 5 \left( 1 - u^{2} \right) } { u^{2} + 1 } + 3 \right) } {\rm d} u\\
&= ∫ \frac { 1 } { 4 - u^{2} } {\rm d} u\\
&= - \frac { 1 } 4∫ \frac { 1 } {u-2 } {\rm d} u+\frac { 1 } 4∫ \frac { 1 } {2+u } {\rm d} u\\
&= - \frac { 1 } 4\ln|u-2|+\frac { 1 } 4\ln|u+2|+C\\
&= - \frac { 1 } 4\ln\left|\tan \left( \frac { x } {2} \right)-2 \right|+\frac { 1 } 4\ln\left|\tan \left( \frac { x } {2} \right)+2 \right|+C
\end{aligned}
$$

万能公式模板题

---

$$
∫ \frac{1-r^2}{1-2r\cosθ+r^2}{\rm d}θ=2\arctan \left(\frac{1+r}{1-r}\tan \left(\frac{θ}{2}\right)\right)+C
$$

我tm，这题就是个幌子

考虑
$$
∫ \frac { 1 } { a + b \cos θ } {\rm d} θ,a=\frac{1+r^2}{1-r^2},b=\frac{-2r}{1-r^2}
$$
算了，继续往下写吧。。。
$$
\tan \frac { θ } {2} = t , {\rm d} \frac { θ } {2} = \frac { 1 } {1+ t^ 2 } {\rm d} t\\
\begin{aligned}
&= ∫ \frac { 1 } { a + b \frac { 1 - t^{2} } { 1 + t^{2} } } ⋅ \frac {2} { 1 + t^{2} } {\rm d} t\\
&=∫ \frac {2} { a \left( 1 + t^{2} \right) + b \left( 1 - t^{2} \right) } {\rm d} t\\
&=\frac {2} { a + b } ∫ \frac { 1 } { 1 + \frac { a - b } { a + b }t^ 2 }{\rm d} t\\
&t = \sqrt { \frac { a + b } { a - b } } \tan y,{\rm d} t = \sqrt { \frac { a + b } { a - b } } ⋅ \sec^{2} y {\rm d} y\\
&=\frac {2} { a + b } ∫ \frac { 1 } {\sec^{2} y } ⋅ \sqrt { \frac { a + b } { a - b } }\sec^{2} y {\rm d} y\\
&= \frac {2} { a + b } ⋅ \sqrt { \frac { a + b } { a - b } } ∫ {\rm d} y\\
&= \frac {2} { a + b } \sqrt { \frac { a + b } { a - b } } \text { arctan } \left( \sqrt { \frac { a - b } { a + b } } \tan \frac { θ } {2} \right) + C
\end{aligned}
$$

---

$$
∫_{-π}^{π}\frac{\sin3x}{(1+2^x)\sin x}\,dx
$$

这题求不定积分直接凉凉

$$
\frac{1}{2} i e^{-2 i x} \left(\, _2F_{1}\left(1,-\frac{2 i}{\log (2)};1-\frac{2 i}{\log (2)};-2^x\right)-e^{4 i x} \, _2F_{1}\left(1,\frac{2 i}{\log (2)};1+\frac{2 i}{\log (2)};-2^x\right)\right)+x-\frac{\log \left(2^x+1\right)}{\log (2)}
$$

注意到积分区域对称

令 $t=-x$

$$
∫_{π}^{-π}\frac{\sin-3t}{(1+2^{-t})\sin -t}\,d(-t)
=∫_{-π}^{π}\frac{\sin3t}{(1+2^{-t})\sin t}\,dt
$$

相加得

$$
\begin{aligned}
LHS&=\frac{1}{2}\left(∫_{-π}^{π}\frac{\sin3x}{(1+2^x)\sin x}\,dx+∫_{-π}^{π}\frac{\sin3t}{(1+2^{-t})\sin t}\,dt\right)\\
&=\frac{1}{2}∫_{-π}^{π}\frac{\sin3x}{\sin x}\,dx\\
&=\frac{1}{2}∫_{-π}^{π}2 \cos (2 x)+1\,dx\\
&=π
\end{aligned}
$$
