---
title: 自测题12
---

$$
f(x)=∫_0^1|t(t-x)|{\rm d}t,f'(x)=
\begin{cases}
-\frac{1}2&x<0\\
x^2-\frac{1}2 & x∈[0,1)\\
\frac{1}2 & x ⩾  1
\end{cases}
$$

$$
\begin{aligned}
x&<0     & f(x)      & =∫_{0}^{1}t(t-x)\,\mathrm{d}t=∫_{0}^{1}t^2\,\mathrm{d}t-x∫_{0}^{1}t\,\mathrm{d}t \\
&      & f'(x) & = -∫_{0}^{1}t\,\mathrm{d}t=-\frac{1}{2} \\
x&>1     & f(x)      & =∫_{0}^{1}t(x-t){\rm d}t=-∫_{0}^{1}t^{2}{\rm d}t+x∫_{0}^{1}t\,\mathrm{d}t \\
&      & f'(x) & =\frac{1}{2} \\
x&∈[0,1]  & f(x)      & =∫_{0}^{x}t(x-t)\,\mathrm{d}t+∫_{x}^{1}t(t-x)\,\mathrm{d}t &\\
&      &        & = x∫_{0}^{x}t\,\mathrm{d}t-∫_{0}^{x}t^{2}\,\mathrm{d}t-∫_{1}^{x}t^{2}\,\mathrm{d}t+x∫_{0}^{1}t\,\mathrm{d}t \\
&      & f'(x)     & =∫_{0}^{x}t\,\mathrm{d}t+x^2-x^2-x^2+∫_{1}^{x}t\,\mathrm{d}t+x^2 \\
&      & f'(x)     & =\frac{1}{2}x^{2}+\frac{1}{2}x^{2}-\frac{1}{2}
\end{aligned}
$$

---

求函数极值
$$
I(x)=2-∫_1^{x^3} (t-1) {\rm e}^{-t^4} {\rm d}t
$$

$$
I'(x)=-3 {\rm e}^{-x^{12}} x^2 \left(x^3-1\right)\\
I''(x)={\rm e}^{-x^{12}} \left(-12 x^{16}+12 x^{13}+5 x^4-2 x\right)\\
=x{\rm e}^{-x^{12}} \left(-12 x^{15}+12 x^{12}+5 x^3-2\right)\\
x∈\left(-\frac12,0\right),I''(x)<0\\
x∈\left(0,\frac12\right),I''(x)>0\\
∴ x=1,I'(x)=0,I(x)_{\max}=2\\
x=0,⋯
$$

---

函数 $f(x),g(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，证明 $\exist \xi∈(a,b)​$ ,使
$$
f(\xi)∫_\xi^bg(t){\rm d}t=g(\xi)∫_a^\xi f(t){\rm d}t
$$
令
$$
φ(x)=∫_x^bg(t){\rm d}t⋅∫_a^x f(t){\rm d}t\\
φ(a)=φ(b)=0\\
∴ \exist \xi,φ'(\xi)=0
$$

$\color{red}要看出这个是乘法求导的结果$

---

$f(x)$ 在 $[0,3]$ 上可导，且有
$$
∫_0^1 {\rm e}^{-x}f(x){\rm d}x=∫_2^3{\rm e}^{-x}f(x){\rm d}x
$$
证明$\exist \xi∈(0,3),f'(\xi)=f(\xi)$
$$
g(x)={\rm e}^{-x}f(x)
$$
$[0,1],[2,3]$分别用一次积分中值定理，
$$
∫_0^1 {\rm e}^{-x}f(x){\rm d}x={\rm e}^{-\xi_{1}}f(\xi_{1})\\
∫_2^3 {\rm e}^{-x}f(x){\rm d}x={\rm e}^{-\xi_{2}}f(\xi_{2})\\
{\rm e}^{-\xi_{1}}f(\xi_{1})={\rm e}^{-\xi_{2}}f(\xi_{2})
$$
然后罗尔定理
$$
\exist \xi,g'(\xi)=0
$$
即证

---

$x∈[a,b],f'(x)>0$,证明
$$
∫_a^b xf(x){\rm d}x ⩾  \frac{a+b}2 ∫_a^b f(x){\rm d}x
$$

$$
φ(t)=∫_a^t xf(x){\rm d}x- \frac{a+t}2 ∫_a^t f(x){\rm d}x\\
φ ' ( t ) = \frac { 1 } { 2 } ( t - a ) f ( t ) - \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { t } f ( x ) { d } x = \frac { 1 } { 2 } ∫ _ { a } ^ { t } [ f ( t ) - f ( x ) ]{\rm d} x  ⩾  0\\
φ (b) ⩾  φ (a)=0
$$

$φ'(x)$用了积分中值定理的逆定理

---

$f(x)$在$[0,1]$上连续，$(0,1)$内二阶可导，$f''(x) ⩾  0$,证明
$$
∫ _ { 0 } ^ { 1 } f \left( x ^ { α } \right) { d } x  ⩾  f \left( \frac { 1 } { α + 1 } \right) \quad ( α > 0 )
$$

$$
f ( u )
= f \left( u _ { 0 } \right) + f ' \left( u _ { 0 } \right) \left( u - u _ { 0 } \right)+\frac 1 2 f''(\xi)(u-u_{0})^2
 ⩾  f \left( u _ { 0 } \right) + f ' \left( u _ { 0 } \right) \left( u - u _ { 0 } \right)\\
u=x^{α}\quad u_{0}=\frac1{α +1}\\
f \left( x ^ { α } \right)  ⩾  f \left( \frac { 1 } { a + 1 } \right) + f ' \left( \frac { 1 } { a + 1 } \right) \left( x ^ { α } - \frac { 1 } { a + 1 } \right)\\
\begin{aligned}
∫ _ { 0 } ^ { 1 } f \left( x ^ { α } \right){\rm d} x
& ⩾ 
∫ _ { 0 } ^ { 1 } f \left( \frac { 1 } { α +1 } \right) {\rm d} x+
∫ _ { 0 } ^ { 1 } f ' \left( \frac { 1 } { α + 1 } \right) x ^ { α } {\rm d} x-
∫ _ { 0 } ^ { 1 } f ' \left( \frac { 1 } { α + 1 } \right) \frac { 1 } { α + 1 } {\rm d} x\\
∫ _ { 0 } ^ { 1 } f \left( x ^ { α } \right) {\rm d} x & ⩾  f \left( \frac { 1 } { α +1 } \right)+\frac { 1 } { α +1 }f ' \left( \frac { 1 } { α + 1 } \right)-\frac { 1 } { α +1 }f ' \left( \frac { 1 } { α + 1 } \right)\\
∫ _ { 0 } ^ { 1 } f \left( x ^ { α } \right) {\rm d} x & ⩾  f \left( \frac { 1 } { α +1 } \right)
\end{aligned}
$$
