---
title: 一阶逻辑基本概念
date: 2019/09/29
---

符号化时，一般步骤：

<center>

|               |                        |
| :-----------: | :--------------------: |
| 存在 x 满足 A | F(x): x 满足 A，∃xF(x) |
| 任意 x 满足 A |         ∀xF(x)         |

</center>

把所有谓词都用符号表示，然后合取

<center>

|          |                                             |
| :------: | :-----------------------------------------: |
| 指导变元 |             ∀ 和 ∃ 后面跟的变量             |
|   辖域   |       ∀ 和 ∃ 后面跟的变量后面跟的式子       |
| 约束出现 | ∀ 和 ∃ 后面跟的变量在变量后面跟的式子中出现 |
| 自由出现 |             不是指导变元 ∧ 出现             |

</center>

量词否定等值式

$$
¬∀ x A(x)\iff ∃x¬A(x)\\
¬∃ x A(x)\iff ∀ x¬A(x)
$$

量词辖域收缩与扩张

只有

$$
\begin{array}{ll}
{(3) ∀ x(A(x) → B) ⇔ ∃ x A(x) → B,} \\
{(4) ∀ x(B → A(x)) ⇔ B → ∀ x A(x)} \\
{(7) ∃ x(A(x) → B)}  ⇔ ∀ x A(x) → B,\\
(8) ∃ x(B → A(x)) ⇔ B → ∃ x A(x)
\end{array}
$$

记忆方法：∧,∨ 的直接改范围

有 → 的需要 ∧,∨ 互换。原因是 A→B⇔¬A∧B,出来一个 ¬

$$
\begin{aligned}
&∀ x(A(x) → B)\\
⇔&∀ x(¬A(x) ∨ B)\\
⇔&(∀ x¬A(x))∨(B)\\
⇔&(¬∃ xA(x))∨(B)\\
⇔&∃ x A(x) → B\\
\end{aligned}
\\{}\\
\begin{aligned}
&∀ x(B → A(x))  \\
⇔&∀ x(¬B∨ A(x))\\
⇔&(¬B)∨(∀ x A(x))\\
⇔&B → ∀ x A(x)\\
\end{aligned}
$$

---
